% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}

\title{Uticaj determinanti onlajn kupovine\\ na zadovoljstvo kupaca na srpskom tržištu\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\ Matematički fakultet}}

\author{Anita Jovanović\\ anitajovanovic98@gmail.com}
\date{20.~maj 2021.}
\maketitle

\abstract{
Ovaj rad se bavi analizom zadovoljstva kupaca, sa ciljem da se empirijskim istraživanjem na srpskom tržištu utvrdi veza između zadovoljstva kupaca i određenih determinanti kupovine putem interneta. Zadovoljstvo potrošača kupovinom putem interneta direktno zavisi od niza faktora. Na tržištu postoji stalna dilema vezana za pitanje koje determinante kupovine na mreži utiču na zadovoljstvo kupaca. Ovo pitanje je posebno važno za nerazvijena tržišta, gde internet trgovina nije dovoljno prisutna. Da bi se povećalo učešće u internet trgovini, neophodno je istražiti i analizirati vezu između zadovoljstva kupaca i različitih karakteristika kupovine putem interneta. Shodno tome, ovaj rad razvija model istraživanja kako bi se utvrdio uticaj određenih determinanti kupovine preko interneta na zadovoljstvo potrošača na tržištu Srbije. Definisan je konceptualni model, koji se sastoji od 26 stavki kategorisanih u sedam promenljivih: \emph{sigurnost}, \emph{dostupnost informacija}, \emph{isporuka}, \emph{kvalitet}, \emph{cena}, \emph{vreme} i \emph{zadovoljstvo kupaca}. Parametri ulaznog modela prikupljeni su anketama uz pomoć odgovarajućih internet alata. Valjanost razvijenog modela verifikovana je potvrdnom analizom faktora i delimičnim najmanjim kvadratima. Dobijena analiza rezultata potvrdila je osnovne hipoteze istraživanja da zadovoljstvo kupaca u kupovini putem interneta, na srpskom tržištu, direktno zavisi od sledećih promenljivih: \emph{bezbednosti}, \emph{dostupnosti informacija}, \emph{isporuke}, \emph{kvaliteta}, \emph{cena} i \emph{vremena}.

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
U poslednjoj deceniji, kupovina putem interneta doživela je eksplozivan rast zbog činjenice da predstavlja ekonomičniji i povoljniji pristup kupovini u poređenju sa tradicionalnom kupovinom. Ipak, u početku je prelazak sa jednog na drugi, savremeniji način kupovine, stvorio osećaj zabrinutosti kod kupaca u vezi sa sledećim: curenje ličnih podataka, mrežna prevara, neusklađenost između kvaliteta naručenog proizvoda i željenog kvaliteta, neuspešna poštarina itd. Danas su ove brige na mnogo nižem nivou, jer su ljudi prepoznali prednosti koje nudi internet kupovina. Postoji niz razloga zbog kojih ljudi kupuju putem interneta; na primer, potrošači mogu u bilo kom trenutku kupiti bilo šta, a da zapravo ne odu u prodavnicu; potrošači mogu naići na isti proizvod po nižoj ceni upoređivanjem različitih veb lokacija istovremeno; potrošači žele da izbegnu pritisak koji se oseća prilikom komunikacije licem u lice sa prodavcem; potrošači žele da izbegnu gužve u saobraćaju koje se mogu pojaviti na putu do prodavnice itd. Internet kupovina pruža potrošačima više informacija i mogućnosti za upoređivanje proizvoda i cena, uz veći izbor proizvoda, uz pogodnost i lakoću pronalaženja željenih proizvoda na mreži \cite{9}. Tvrdilo se da internet trgovina nudi veće zadovoljstvo modernim potrošačima koji traže pogodnost i brzinu \cite{103}. U mrežnoj komunikaciji, kada potrošač vidi reklamni natpis ili promociju na mreži, to može da privuče njegovu pažnju i stimuliše njegovo interesovanje za ove specifične proizvode iz oglasa. Pre nego što se odluči za kupovinu, kupac može potražiti dodatne informacije za pomoć. Ako nema dovoljno informacija, pretraživaće ih putem mrežnih kanala, npr. korišćenjem mrežnih kataloga, veb lokacija ili pretraživača \cite{59}.Proces kupovine sastoji se od sledećih koraka: \emph{prepoznavanje problema/potreba}, \emph{pretraga informacija}, \emph{procena alternativa}, \emph{odluka o kupovini} i \emph{ponašanje nakon kupovine} \cite{57}. Zadovoljstvo kupaca rezultat je iskustva potrošača tokom različitih faza kupovine. Budući da se iskustvo potrošača na mreži, zbog nemogućnosti fizičkog kontakta sa proizvodom, zasniva isključivo na informacijama koje nude internet prodavnice \cite{69}, jasno je da pružene informacije mogu uticati na zadovoljstvo potrošača, kako u fazi pretraživanja informacija, tako i tokom faze odluke o kupovini.

\section{Opis problema}
U EU je tokom 2015. godine 76\% stanovništva starosti od 16 do 74 godine koristilo internet gotovo svakodnevno, a skoro 53\% njih je kupovalo putem interneta \cite{30}. B2C e-trgovina (eng. business-to-consumer) predstavlja prodaju proizvoda ili usluge preduzeća potrošačima putem interneta. Ukupan promet od B2C e-trgovine širom sveta u 2015. godini procenjen je na 1,943 milijarde evra, što predstavlja porast od 24\% u odnosu na 2014. godinu, uglavnom zbog povećane razmene u azijsko--pacifičkom regionu. Tri glavna tržišta e-trgovine čine Kina, Sjedinjene Države i Velika Britanija, koja zajedno čine 61\% ukupne B2C prodaje u svetu \cite{28}. Od ukupne populacije Evrope, koja iznosi 818 miliona ljudi, 564 miliona njih koristi internet, dok 331 milion koristi onlajn kupovinu \cite{28}. Ukupan promet od B2C e-trgovine u Evropi u 2015. godini iznosio je 424 milijarde evra, što je porast od 14\% u odnosu na 2014. Glavna tržišta e-trgovine u Evropi ostaju Velika Britanija, Nemačka i Francuska. Sa 33\% onlajn kupaca, Srbija i dalje zaostaje za prosekom EU od 50\%. Međutim, ohrabrujuća činjenica je da je taj procenat veći od procenta onlajn kupaca u pojedinim zemljama EU, kao što su Grčka, Litvanija, Hrvatska, Italija i druge \cite{30}, \cite{91}. Iako je globalna finansijska kriza započela 2008. godine, nije imala nikakav negativan uticaj na širenje e-trgovine \cite{47}. Štaviše, dok je stopa razvoja e-trgovine u EU tokom kriznih godina bila visoka, u Srbiji je stagnirala. Mladi srpski potrošači, koji su obrazovaniji i imaju veće prihode, verovatnije će koristiti internet kupovinu \cite{66}. Skoro polovina srpskih kupaca na mreži kupuje odeću, obuću i nakit, dok oko trećina kupuje električne uređaje \cite{66}, \cite{92}. Najpopularniji način plaćanja u Srbiji i dalje je plaćanje pouzećem, koje koristi 80\% kupaca \cite{66}. Samo 5\% klijenata u Srbiji koristi PayPal i isti procenat koristi prednosti e-bankarstva. Ovo se potpuno razlikuje od situacije u Sjedinjenim Državama, gde platne kartice (kreditne ili debitne) koristi 78\% kupaca na mreži, a najpopularnija alternativa za plaćanje putem interneta je PayPal \cite{58}. Isto važi i za opštu statistiku sveta \cite{7}. Očekuje se da će se ovaj trend u Srbiji promeniti u bliskoj budućnosti, s obzirom na novi Zakon o platnim uslugama i njegove mogućnosti. Na osnovu statističkih podataka Narodne banke Srbije \cite{75}, kupci u Srbiji su 2015. godine sa svojih platnih kartica potrošili više od 110 miliona evra za kupovinu putem interneta; tri četvrtine kupaca potrošilo je novac na strane veb stranice, a drugu četvrtinu na domaće veb stranice. Utvrđeno je da su \emph{niža cena}, \emph{tačnost isporuke} i \emph{jednostavnost kupovine} veoma važni faktori za e-kupce u Srbiji \cite{67}. Internet kupci u Srbiji takođe cene precizan opis proizvoda, odnosno tačnost informacija \cite{67}. Tačnost informacija omogućava potencijalnim kupcima da se osećaju sigurnije u smislu da neće dobiti proizvod sa pogrešnim karakteristikama. Davanjem pravih informacija izbegavaju se brojni potencijalni problemi i povraćaj proizvoda, kupovina na mreži postaje manje rizična i lakša, a kupci zadovoljniji.\\Navedene činjenice ukazuju na određene osnovne odlike kupovine putem interneta na srpskom tržištu. Međutim, evidentan je nedostatak istraživanja koja se bave ključnim dimenzijama kupovine na mreži na ovom tržištu. Ovo je bila glavna motivacija za ovo istraživanje, čiji je cilj bila detaljnija analiza međusobne zavisnosti između zadovoljstva kupaca i sledećih promenljivih: sigurnost, dostupnost informacija, isporuka, kvalitet, cena i vreme. Shodno tome, definisane su \textbf{glavne hipoteze}, kao i \textbf{konceptualni model}, koji su detaljnije predstavljeni u nastavku.

\subsection{Zadovoljstvo kupaca}
Zadovoljstvo potrošača rezultat je upoređivanja očekivanja i iskustva; drugim rečima, potrošaču je drago kada isporuka ispunjava ili premašuje njihova očekivanja \cite{53}. Zadovoljstvo i lojalnost su ključni elementi koji određuju uspeh primene tržišnog koncepta \cite{53}. Zadovoljni kupci su oni koji će ponoviti kupovinu ako je dobavljač usluga dostigao ili premašio njihova očekivanja \cite{1}. Važno je identifikovati promenljive zadovoljstva potrošača, jer one predstavljaju poslovnu meru i služe kao vodič za buduća poboljšanja \cite{1}. U \cite{36} postoji osam determinanti koje su identifikovane kao važne za zadovoljstvo kupaca; to su sledeće: veb dizajn, bezbednost, kvalitet informacija, načini plaćanja, e-kvalitet usluge, kvalitet proizvoda, asortiman proizvoda i pružanje usluga. S druge strane, \cite{74} tvrdi da su sledeće determinante zadovoljstva potrošača: kvalitet korisničkog interfejsa, kvalitet informacija, opaženi kvalitet i privatnost.

\subsection{Sigurnost}
Sigurnost se definiše kao sposobnost veb stranice da zaštiti lične podatke potrošača od neovlašćenog otkrivanja informacija tokom elektronskih transakcija \cite{36}. Sigurnost se smatra važnim faktorom koji potrošači koji kupuju putem interneta ozbiljno doživljavaju \cite{74}. To je zbog činjenice da pitanja bezbednosti i privatnosti igraju presudnu ulogu u stvaranju poverenja tokom mrežnih transakcija \cite{11}. Budući da onlajn kupovina obično podrazumeva plaćanje debitnom ili kreditnom karticom, potrošači ponekad usmeravaju pažnju na informacije o prodavcu kao sredstvo zaštite \cite{60}. Spremnost potrošača da posete internet prodavnice i tamo kupuju direktno je povezana sa poverenjem potrošača u pružanje ličnih podataka i plaćanja kreditnim karticama \cite{101}. Potrošači imaju tendenciju da kupuju proizvod od prodavca kome veruju ili proizvod brenda sa kojim su upoznati \cite{13}. U internet trgovini, poverenje je jedno od najkritičnijih pitanja koja utiču na uspeh ili neuspeh internet prodavaca \cite{78}. Sigurnost je pravi veliki problem sprečavanja potrošača da kupuju na mreži \cite{59}, jer su potrošači zabrinuti da će ih prodavci prevariti i zloupotrebiti njihove lične podatke, posebno podatke o kreditnim karticama \cite{19}. Na primer, izveštaj ukazuje da je 70\% onlajn kupaca u SAD ozbiljno zabrinuto zbog zloupotrebe njihovih ličnih podataka i sigurnosti transakcija \cite{31}. Sigurnost se može podeliti u dva dela: prvi se odnosi na \emph{sigurnost podataka i transakcija}, dok je drugi deo usmeren na \emph{autentičnost potrošača} \cite{36}. U \cite{11} pažnja je usredsređena na pitanja privatnosti i sigurnosti. Šezdeset i jedan procenat učesnika u istraživanju \cite{11} nastavilo bi sa internetskim transakcijama ako bi se zaštitila njihova privatnost i lični podaci. Prema tome, sve navedeno pokazuje značaj sigurnosti u internet trgovini kao jednom od ključnih faktora koji potrošači uzimaju u obzir kada odlučuju da kupe proizvod putem interneta. Stoga veb lokacije koje nude sigurnost imaju pouzdane i zadovoljne potrošače. Na osnovu gore navedenog, definisana je sledeća hipoteza istraživanja:\\ \\\textbf{H1: Bezbednost pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca.}

\subsection{Dostupnost informacija}
Kupci očekuju da mrežni trgovci pruže sve relevantne i tačne informacije o proizvodu \cite{90}. S obzirom da kupci na mreži retko imaju priliku da dodirnu i osete proizvode pre nego što donesu odluku o kupovini, mrežni trgovci moraju da pruže informacije u vezi s tim \cite{60}. Potrošači cene informacije koje će udovoljiti njihovim zahtevima \cite{49}. Brojni autori veruju da su količina i verodostojnost informacija ključni elementi u obezbeđivanju kvaliteta usluge u e-kupovini. Količina informacija odnosi se na mogućnost pristupa odgovarajućim informacijama tokom kupovine (npr. poređenje cena), dok se verodostojnost odnosi na stepen poverenja potrošača u informacije koje pružaju dobavljači \cite{45}. Pružanje odgovarajućih informacija može pomoći mrežnim trgovcima da otklone zabrinutost i strah potrošača prema određenom proizvodu ili kupovini na mreži \cite{22}. Potrošači žele pristup svim informacijama koje će im omogućiti da donesu utemeljenu odluku o proizvodu, usluzi ili isporuci \cite{76}. Interaktivni mrežni alati za poređenje proizvoda i usluga smatraju se osnovnim sredstvom za dobijanje informacija koje će olakšati proces donošenja odluka o kupovini na mreži, čineći potrošače zadovoljnijim \cite{32}. U \cite{93} su informacije o proizvodu u pogledu obilja i kvaliteta identifikovane kao komponente e-zadovoljstva. Uzimajući u obzir navedene činjenice, definisana je sledeća hipoteza:\\ \\\textbf{H2: Dostupnost informacija ima pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca.}

\subsection{Isporuka}
Otprema je karika u lancu snabdevanja koja direktno utiče na potrošača i pokreće njegovo zadovoljstvo \cite{39}. Isporuka je ključna aktivnost u svakom procesu, a posebno u kupovini na mreži \cite{70}. Usluga isporuke proizvoda je preduslov za zadovoljstvo kupca \cite{97}. To podrazumeva da će kupac dobiti naručeni proizvod koji je dobro upakovan, a čija su količina, kvalitet i specifikacija u skladu sa porudžbinom, kao i postavljeno vreme i mesto isporuke \cite{7}. Kupac očekuje od prodavca da obećani proizvod isporuči na pouzdan i odgovarajući način \cite{89}. Kupac veruje da ima pravo da dobije konkretni proizvod u zadatom roku u skladu sa obećanim uslovima \cite{18}. U \cite{102} se naglašava da usluga dostave predstavlja najkritičniji faktor u ispunjavanju očekivanja i zadovoljstva e-kupca. U kupovini putem interneta, pouzdana, sigurna i pravovremena isporuka osnovni je cilj potrošača na mreži \cite{105}. Potrošači su skloni da kupe proizvod od svojih domova, pa im je potrebna sigurna, pouzdana i brza isporuka željenog proizvoda do odredišta. U internet okruženju, pravovremena i pouzdana dostava igra ključnu ulogu u ispunjavanju očekivanja potrošača i stvaranju njihovog zadovoljstva \cite{10}. Odložena isporuka može učiniti da se kupac oseća nezadovoljno \cite{64}. Pravovremena i pouzdana isporuka proizvoda podstiče novu prodaju na mreži \cite{1}. Kvalitet usluge dostave utiče i na poverenje u kupovinu putem interneta \cite{81}. Jednim klikom potrošači mogu lako da se prebace sa jedne veb lokacije na drugu ako su nezadovoljni odloženim i nesigurnim isporukama. Stoga je neophodno da se isporuka realizuje u skladu sa zahtevima potrošača. Stoga je utvrđena sledeća hipoteza:\\ \\\textbf{H3: Isporuka pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca.}

\subsection{Kvalitet}
Kvalitet proizvoda i usluga u internet trgovini pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca \cite{61}. Percipirani kvalitet proizvoda definiše se kao potrošačev sud o ukupnoj izvrsnosti ili superiornosti proizvoda \cite{12}. Kine (eng. Keenei) \cite{51} je istakao da se \emph{minimiziranje troškova proizvoda} i \emph{maksimiziranje kvaliteta proizvoda} moraju smatrati glavnim faktorima uspeha e-trgovine. Paterson (eng. Patterson) \cite{77} je istakao da su percipirane performanse proizvoda najsnažnija odrednica koja se odnosi na zadovoljstvo. Suprotno tome, brojna istraživanja koja se bave internet trgovinom tvrde da kvalitet usluge ima pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca \cite{38}, \cite{55}, \cite{88}. Kvalitet usluge određuje da li će kupci razviti snažne i odane odnose sa mrežnim trgovcima. Internet prodavci koji nude odličan kvalitet usluga ispunjavaju očekivanja svojih kupaca i na taj način poboljšavaju njihovo zadovoljstvo \cite{53}. U \cite{36}, kvalitet usluge tumači se kao stepen pomoći mrežnih prodavaca u pružanju efikasne i efektivne kupovine, otpreme i isporuke proizvoda i usluga. Pružanjem i slanjem informacija putem formalnih ili neformalnih platformi, onlajn dobavljači povećavaju očekivanja svojih kupaca i dodaju vrednost svojim uslugama \cite{16}. Stoga je veoma važno upravljati kvalitetom poslovanja kako bi se potrošačima obezbedio najbolji kvalitet usluge. Kvalitet usluge je sposobnost koja podrazumeva prvo predviđanje, a drugo ispunjavanje zahteva potrošača \cite{53}. To je razlog zašto pružanje kvaliteta usluge ima važnu ulogu u povećanju zadovoljstva kupaca. Bolji kvalitet veb stranice značajno utiče na odluku potrošača da kupuje preko interneta \cite{49}. Na osnovu gore navedenog, definisana je sledeća hipoteza:\\ \\\textbf{H4: Kvalitet pozitivno utiče na zadovoljstvo kupaca.}


\subsection{Cene}
Stručna literatura opisuje cene kao važan faktor u zadovoljstvu kupaca, zbog činjenice da potrošači uvek usmeravaju pažnju na cene prilikom procene vrednosti proizvoda i usluge \cite{21}, \cite{32}, \cite{104}. Iz perspektive potrošača, cena je ono čega se odriče ili precrtava da bi se dobio proizvod \cite{104}. Brojne studije su utvrdile da su cene značajno povezane sa zadovoljstvom kupaca \cite{47}. Cene direktno utiču na percepciju isporučene vrednosti i upotrebljivosti transakcije i, shodno tome, na zadovoljstvo kupaca \cite{56}. Negativna percepcija cena čini da se kupci osećaju nezadovoljno i nelojalno \cite{72}. Prema \cite{50}, više od polovine e-kupaca koji su promenili trgovca to je učinilo zbog cena. Cene imaju poseban uticaj na zadovoljstvo iskusnih onlajn kupaca \cite{25}, \cite{48}. Kada je kupac siguran u transakciju, povećava se njegova potražnja za novčanom koristi.

Zbog boljih uslova kupovine, potrošači koriste internet da bi kupili isti proizvod po nižoj ceni nego u prodavnici \cite{85}. Mnogi kupci očekuju da internet prodavnice nude svoje proizvode i usluge po nižoj ceni u poređenju sa tradicionalnim prodavnicama \cite{68}. Popusti prilikom kupovine utiču na potrošače da veruju u cene i na kraju utiču na njihovo zadovoljstvo \cite{8}. Dok kupuju putem interneta, kupci ne mogu da vide ili testiraju proizvod; stoga nisu sigurni da je isporučeni proizvod identičan onome na veb lokaciji. Shodno tome, percepcija cena ima značajniju ulogu \cite{46}, \cite{63}. Kako internet prodavnice nude potrošačima čitav niz proizvoda i usluga, potrošači mogu upoređivati cene proizvoda sa različitih veb lokacija i naći proizvode po nižim cenama od cena u prodavnicama \cite{60}.  Određivanje cena može biti razlog odricanja od proizvoda ili usluge ili žrtvovanja da bi kupci dobili željeni proizvod ili uslugu \cite{104}. Uzimajući u obzir gore navedeno, definiše se sledeća hipoteza:\\ \\\textbf{H5: Cene imaju pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca.}




\subsection{Vreme}
Ušteda vremena je jedan od najuticajnijih faktora u kupovini putem interneta. Vreme je glavni resurs koji potrošači troše kada kupuju na mreži ili u tradicionalnim prodavnicama \cite{5}. Pregledanje online kataloga tokom kupovine na mreži štedi vreme i smanjuje stres u poređenju sa tradicionalnom kupovinom. Prema \cite{84}, jedno od mogućih objašnjenja zašto kupovina na mreži štedi vreme je uklanjanje putovanja potrebnog za odlazak u prodavnicu. S druge strane, prema \cite{20}, ušteda vremena ne predstavlja motivacijski faktor za potrošače da kupuju putem interneta, jer je potrebno određeno vreme za isporuku robe. U \cite{73} je faktor uštede vremena označen kao primarni među onim potrošačima koji su već iskusili e-kupovinu. Potrošači na mreži brinu se o pogodnostima kupovine, uštedi vremena i izboru, dok su korisnici koji biraju tradicionalni način kupovine zabrinuti za sigurnost, privatnost i isporuku na vreme \cite{35}. Prema percepciji kupaca, prednost trgovine putem interneta povezana je sa jednostavnošću kupovine i smanjenjem vremena provedenog u kupovini \cite{54}, \cite{93}. Jedan od najznačajnijih problema kojim se ljudi uglavnom bave tiče se uočenih vremenskih pritisaka. Budući da se trgovina putem interneta može izvršiti bilo gde i bilo kada, ovo znatno pojednostavljuje život svojih korisnika; kupujući putem interneta, potrošači izbegavaju gužve u saobraćaju, ne moraju da pretražuju parkiralište i ne moraju da stoje u redu niti da budu deo gužve u prodavnici \cite{14}, \cite{86}.\\ \\\textbf{H6: Vreme ima pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca.}\\
\\Da bi se definisane hipoteze detaljnije istražile i dokazale, \textbf{konceptualni model} je predstavljen i prikazan na slici 1.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{slika1.jpg}
    \end{center}
    \caption{Konceptualni model}
\end{figure}



\section{Metodologija istraživanja}
Metodologija istraživanja obuhvatala je nekoliko koraka. Prvo je razvijen merni instrument; zatim je odabran reprezentativni uzorak i sprovedeno je istraživanje; na kraju su analizirani podaci i procenjena valjanost modela.

\subsection{Razvoj mernog instrumenta}
Merni instrument je dizajniran na osnovu već razvijenih instrumenata i pregleda literature, kao i na osnovu rezultata studija koje se bave razvojem e-poslovanja na tržištu Srbije. Nakon instrumenata za zadovoljstvo dizajniranih u radovima, definisane su glavne promenljive mernih instrumenata. U skladu sa postavljenim ciljevima, projektovan je merni instrument koji sadrži sledećih sedam promenljivih: \emph{sigurnost, dostupnost informacija, isporuka, kvalitet, cena, vreme i zadovoljstvo kupaca.} U početnoj fazi, promenljive su priložile 30 stavki. Merni instrument je testiran u pilot istraživanju sa 30 ljudi koji su u prethodnoj godini kupili robu putem interneta. Njihov izbor je bio slučajan. Takođe, anketirano je pet stručnjaka za internet trgovinu i zaštitu kupaca na tržištu Srbije. E-kupci i stručnjaci odgovarali su na pitanja u vezi sa definisanim promenljivim i stavkama. Nakon testa, nekoliko stavki je prilagođeno, dok su četiri odbačena, jer učesnici nisu bili u stanju da ih pravilno razumeju. Konačno, usvojeni merni instrument imao je 7 promenljivih i 26 stavki.\\Pored navedenih stavki i promenljivih, anketa je takođe uključila i promenljive uzorka koje se odnose na pol, starost, obrazovanje, učestalost korišćenja interneta tokom dana, približni maksimalni iznos koji potrošač može potrošiti na kupovinu na mreži, i mnoge druge promenljive.
Anketa je dizajnirana tako da su ispitanici odgovarali korišćenjem \emph{Likertove skale} od pet tačaka u rasponu od 1 (u potpunosti se slažem) do 5 (u potpunosti se ne slažem). Nakon izrade ankete i svih njenih elemenata, evaluacija je sprovedena na uzorku od 15 ispitanika. Budući da nije bilo predloženih promena, konačna verzija je podeljena ispitanicima. Na osnovu postavljene ankete definisane su promenljive za merenje zadovoljstva potrošača. Sve gore navedene promenljive su merene pomoću petostepene Likertove skale.
Podaci istraživanja za papir prikupljeni su metodom ankete. Nakon primene ove metode, subjektivna mišljenja ispitanika prikupljena su pomoću upitnika distribuiranog uz pomoć internet alata kao instrumenta za prikupljanje podataka. Kada smo kontaktirali ispitanike zbog učešća u studiji, koristili smo smernice sa vezom za pristup anketi. Korišćenje internet alata za prikupljanje podataka izbegava ljudske greške i povećava pouzdanost podataka \cite{33}. Pored toga, primena internet alata za prikupljanje odgovora smanjuje broj društveno poželjnih odgovora, jer upotreba pomenutih alata povećava osećaj anonimnosti \cite{27}. U istraživanju je primenjen alat za Google anketu poznat kao Google obrasci.\\Tri su prednosti korišćenja internet alata za istraživanje:
\begin{description}
\item[1. ] {nema vremenskog ograničenja za pristup upitniku \cite{6};}
\item[2. ] {fleksibilnost u pogledu izrade i primene upitnika \cite{24};}
\item[3. ] {pogodnost za kodiranje i unos podataka \cite{3}
\end{description} \\Budući da su svi ispitanici bili upoznati sa internet alatima za istraživanje, negativni aspekt upotrebe internet alata za proces prikupljanja podataka bio je sveden na minimum.

\subsection{Demografija i karakteristike uzorka}
Uzorak obuhvaćen anketom sastojao se samo od ispitanika koji su povremeno ili redovno kupovali putem interneta. Naime, anketom je obuhvaćen dovoljan broj ispitanika oba pola, odnosno 168 muškaraca i 143 žene. Učesnici svih relevantnih starosnih grupa bili su uključeni u normalizovani broj učesnika u istraživanju, a najveću grupu činili su oni u rasponu između 31 i 40 godina (221 ispitanik, tj. 71,06\% uzorka). S obzirom na obrazovanje ispitanika, većina njih je imala visoko obrazovanje, odnosno diplomirano obrazovanje (203 ispitanika, ili 65,27\% uzorka). Što se tiče učestalosti pregledavanja interneta tokom dana, najveći broj ispitanika, tj. 118 ili 37,94\% uzorka, proveo je na internetu više od 4 sata. U vezi sa približnim maksimalnim iznosom koji potrošači mogu da potroše na kupovinu putem interneta ili na kupovinu na mreži tokom godine, najveći broj njih, tj. 129 (41,48\% uzorka) verovatno bi potrošilo između 3.000 i 5.000 rsd, ili 156 njih (50,16\% uzorka) bi verovatno potrošilo više od 20.000 rsd. Što se tiče liste najčešće korišćenih veb lokacija od strane kupaca za obavljanje kupovine putem interneta, prvo mesto je dodeljeno veb lokaciji www.aliexpress.com, koju je za onlajn kupovinu koristio 151 ispitanik, odnosno u skladu sa dobijenim rezultatima istraživanja, većina ispitanika, njih 122 (39,23\% uzorka), uvek bi se odlučila u korist proizvoda koji nudi mogućnost besplatne dostave, dok je 143 ispitanika (45,98\%) izjavilo da besplatna poštarina može imati maksimalno vreme isporuke duže od 1 nedelje.


\subsection{Analiza podataka i procena valjanosti}
Potvrdna faktorska analiza (eng. confirmatory factor analysis--\emph{CFA}) korišćena je za procenu valjanosti merne skale modela. Metoda delimičnih najmanjih kvadrata (eng. the method of the partial least squares--\emph{PLS}) primenjena je pomoću programa SmartPLS 3. PLS je odabran zbog činjenice da nema rigorozne zahteve u vezi sa vrstom distribucije podataka ili veličinom uzorka. To je meka metoda modeliranja koja može biti fleksibilna dok upravlja različitim problemima modeliranja statistike. Metoda je počela da se široko koristi na prelazu u 21. vek u brojnim oblastima kao što su strateško upravljanje, upravljanje informacionim sistemom, elektronska trgovina, marketing i ponašanje potrošača \cite{40}. SmartPLS je nezavisni softver specijalizovan za PLS metod i ne zavisi od operativnog sistema. Ulazni podaci se mogu koristiti u različitim formatima datoteka podataka \cite{82}, \cite{83}. Program se zasniva na neparametrijskoj proceduri pokretanja i ne pretpostavlja da se podaci normalno distribuiraju. Sirovi podaci se mogu koristiti sa preduslovom da latentni promenljivi indikatori budu kontinuirani. U ovom radu korišćeni su podaci sa originalne 1-5 Likertove skale. SmartPLS postupak je omogućio pojedinačnu promenu znaka, pri čemu znak za svaku pojedinačnu spoljnu težinu postaje jednak odgovarajućem znaku originalnog uzorka \cite{94}.
\\Procena konvergentne validnosti određena je na osnovu ispitivanja izvađene prosečne varijanse (eng. average variance extracted-- \emph{AVE}) \cite{37}. Preduslov konvergentne validnosti bio je da je AVE prešao donju granicu prihvatljivosti od 0,50 (AVE ≥ 0,50). Vrednosti AVE za sve promenljive modela bile su preko 0,50, a najniža vrednost AVE bila je 0,713 za kvalitet, što znači da je ispunjen preduslov.
\\Jedan od kriterijuma koji se koristi za procenu stepena zajedničke varijanse između promenljivih modela je Fornel-Larkerov (eng. Fornell-Larcker) kriterijum. Prema ovom kriterijumu, konvergentna validnost mernog modela može se proceniti pomoću izvađene prosečne varijanse (AVE). Nije moguće pružiti potpuno pouzdanu procenu diskriminatorske validnosti između promenljivih modela samo koristeći Fornel-Larkerov kriterijum; stoga je predlog da se koristi i \emph{HTMT} kriterijum (eng. the heterotrait-monotrait ratio of correlations). Budući da HTMT kriterijum eliminiše negativne vrednosti korelacije i svrstava ih u vrednosti 0 i 1, njegova upotreba u diskriminatorskoj proceni validnosti je potpuno opravdana. Ako je vrednost HTMT ispod 0,90, tada se diskriminišuća validnost uspostavlja između dve promenljive \cite{95}. S obzirom na to da su sve vrednosti korelacije niže od 0,90, može se zaključiti da je time zadovoljen kriterijum diskriminatorske validnosti.


\section{Testiranje hipoteza modela istraživanja}
Testiranje snage objašnjenja predstavljenog modela (slika 2), kao i snage i statističke značajnosti pojedinih staza izvršeno je pomoću PLS-a. Predstavljeni model pokazuje uticaj odredjenih promenljivih na zadovoljstvo kupaca (slika 2).

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{slika2.jpg}
    \end{center}
    \caption{PLS analiza istraživačkog modela Značaj statističke putanje: *** p <0,001; ** p = 0,001; * p <0,05.}
\end{figure}




\section{Analiza rezultata}
Rezultati predstavljeni u istraživanju pokazuju da su sve ispitivane odrednice kupovine putem interneta i svi predmeti iz ankete pogodni i povezani sa zadovoljstvom kupaca. Sve postavljene hipoteze su potvrđene. Međutim, snaga odnosa varira za svaku dominantnu tezu i hipotezu. Dostava, cene i dostupnost informacija imaju najveći uticaj na zadovoljstvo e-kupaca na tržištu Srbije. Znatno manji uticaj pripisuje se kvalitetu, vremenu i sigurnosti.\\U internet okruženju kupci mogu, vrlo brzo i jednostavno, jednim klikom miša da pronađu i kupe proizvod; stoga očekuju i brzu, tačnu i pouzdanu isporuku. Pa ipak, isporuke ponekad kasne, što ne ispunjava očekivanja kupaca. Isto tako, može se dogoditi da se percepcija kvaliteta isporučenog proizvoda ne poklapa sa očekivanim kvalitetom proizvoda. Sve to čini da se kupci osećaju nezadovoljno isporukom.\\Druga važna odrednica kupovine na mreži je cena. Ovo je nerazvijeno tržište na kojem su cene proizvoda i usluga uvek ključne. Budući da cena roba i usluga predstavlja veoma važan motivacijski faktor za potrošače, mnogi kupci na mreži očekuju od internet prodavnica da nude svoje proizvode i usluge po cenama nižim od cena u tradicionalnim prodavnicama \cite{68}. Na kraju, može se zaključiti da cene imaju ključnu ulogu u ispunjavanju očekivanja svih potrošača.\\Prema \cite{98}, bolje informacije o proizvodima i uslugama tokom kupovine putem interneta odnose se na veći stepen zadovoljstva. Naglašava se da informacije treba da budu ažurne, tačne, pouzdane i potpune. Neophodno je da mrežne prodavnice garantuju sve informacije o proizvodima koje je potrošač ikada video. Razlog vraćanja proizvoda ponekad mogu biti nepotpune i netačne informacije. Potrebno je osigurati da su sve informacije lako dostupne uz minimalni broj klikova, kao i lako uporedive sa konkurencijom i sličnim proizvodima. Pored prednosti informacija koje veb lokacije pružaju kupcima na mreži, potrošači mogu imati koristi i od pregledavanja informacija koje su ostavili drugi potrošači. Potrošači mogu pročitati komentare drugih kupaca pre nego što se odluče za kupovinu na mreži.\\Kvalitet kao odrednica kupovine putem interneta takođe pokazuje pozitivan uticaj na zadovoljstvo kupaca. Na osnovu ponude veb stranice, potrošač formira svoja očekivanja; ako su ispunjeni, e-kupci će biti zadovoljni i nastaviće da kupuju putem interneta. Obrnuto, ako se ne ispune očekivanja, biće nezadovoljni. Prema \cite{105}, kvalitet predstavlja osnovnu dimenziju zadovoljstva. \\Uzimajući vreme u obzir kao promenljivu, rezultati pokazuju da je ova odrednica takođe značajno povezana sa zadovoljstvom kupaca.\\Sigurnost kao determinanta kupovine na mreži direktno je povezana sa zadovoljstvom kupaca. Ipak, ovaj odnos je prilično slab. Bezbednost je od najveće važnosti za privlačenje nove klijentele, a mrežne prodavnice bi trebalo intenzivnije raditi na podizanju nivoa bezbednosti. Kada kompanije na mreži poseduju sertifikat, adresna traka njihove veb stranice je zelena i njihove veb adrese počinju sa https: //, što potrošaču jasno sugeriše da je veb lokacija sigurna i da joj se može verovati.





\section{Zaključak}
Zbog tehnoloških inovacija, tradicionalni način kupovine postao je neadekvatan za neke pojedince. Ljudi sada više vole jednostavnije načine za sticanje brendova i dolazak do prodavnica, i može se reći da je internet iz temelja promenio ideje potrošača o pogodnosti, brzini, ceni i informacijama o proizvodima i uslugama. Kao rezultat toga, prodavci su pronašli novi pristup stvaranju vrednosti za kupce i izgradnji odnosa s njima.

Ova studija nameravala je da otkrije razmere u kojima sledeće promenljive - sigurnost, dostupnost informacija, isporuka, kvalitet, cene i vreme - utiču na zavisno promenljivo zadovoljstvo kupaca. Model razvijen za ovu studiju testiran je pomoću potvrdne faktorske analize. Potvrdna faktorska analiza generisala je rezultate koji su pokazali visok nivo pouzdanosti i validnosti između promenljivih. Rezultati ove studije potvrdili su da sigurnost, dostupnost informacija, isporuka, kvalitet, cene i vreme predstavljaju značajne prediktore zadovoljstva kupaca. Ove promenljive imaju značajan pozitivan efekat na zadovoljstvo kupaca. Isto tako, rezultati su pokazali da je isporuka najsnažniji prediktor zadovoljstva kupaca, naglašavajući tako važnost njegove primene. Ovaj rad bi trebalo da doprinese boljem razumevanju determinanti koje utiču na zadovoljstvo kupaca, kako bi kupci nastavili da kupuju putem interneta. Takođe, rad treba da pruži smernice internet prodavnicama za bolje definicije njihovih marketinških strategija.


\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski}
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{1} T. Ahn, S. Ryu and I. Han, The impact of the online and offline features on the user acceptance of Internet shopping malls, Electronic Commerce Research and Applications, vol. 3, no. 4, pp. 405-420, 2005.

\bibitem{2} S. Alam and N. Yasin, An investigation into the antecedents of customer satisfaction of online shopping, Journal of Marketing Development and Competitiveness, vol. 5, no. 1, pp. 71-78, 2010.

\bibitem{3} K. R. Bartlett, Survey research: Foundations and methods of inquiry, in Research in Organizations: Foundations and Methods of Inquiry (R. A. Swanson, & E. F. Holton, Eds.). San Francisco, CA: Berrett-Koehler, 2005, pp. 97-113.

\bibitem{4} S. Bellman, G. Lohse H and E. J. Johnson, Predictors of online buying behavior, Communications of the ACM, vol. 42, no. 12, pp. 32-38, 1999.

\bibitem{5} A. Bhatnagar, M. Sanjog and R. H. Raghav, On risk, convenience, and internet shopping behavior, Communications of the ACM, vol. 43, no. 11, pp. 98-105, 2000.

\bibitem{6} M. H. Birnbaum, Human research and data collection via the Internet, Annual Review of Psychology, vol. 55, pp. 803-832, 2004.

\bibitem{7} A. Birovljev. (2015, October) Payment methods on internet. E-Business Development Project.

\bibitem{8} A. Biswas and A. E. Blair, Contextual Effects of Reference Price in Retail Advertisements, Journal of Marketing, vol. 55, no. 3, pp. 1-12, 1991.

\bibitem{9} P. Butler and J. Peppard, Consumer purchasing on the internet: Processes and prospects, European Management Journal, vol. 16, no. 5, pp. 600-610, 1998.

\bibitem{10} G. Chakraborty, P. Srivastava and F. Marshall, Are drivers of customer satisfaction different for buyers/users from different functional areas?, Journal of Business & Industrial Marketing, vol. 22, no. 1, pp. 20-28, 2007.

\bibitem{11} R. K. Chellappa, Customers’ Trust in Electronic Commerce Transactions: The Role of Perceived Privacy and Perceived Security. Atlanta: Emory University, 2002.

\bibitem{12} Z. Chen and A. J. Dubinsky, A conceptual model of perceived customer value in e-commerce: A preliminary investigation, Psychology and Marketing, vol. 20, no. 4, pp. 323-347, 2003.

\bibitem{13}  R. Chen and F. He, Examination of brand knowledge, perceived risk and consumers’ intention to adopt an online retailer, Total Quality Management & Business Excellence, vol. 14, no. 6, pp. 677, 2003.

\bibitem{14}  T. L. Childers, C. L. Carr,J. Peck, and S. Carson, Hedonic and utilitarian motivations for online retail shopping behavior, Journal of Retailing, vol. 77, no. 4, pp. 511-535, 2001.

\bibitem{15} W.W. Chin, PLS Graph User’s Guide - Version 3.0, Soft Modeling Inc, 1993-2003.

\bibitem{16} G. Christodoulides and N. Michaelidou, Shopping motives as antecedents of e-satisfaction and e-loyalty, Journal of Marketing Management, vol. 27, no. 1, pp. 181-197, 2011.

\bibitem{17} C. L. Chun, Y. W. Hsueh-Ying and F. C. Yong, The critical factors impact on online customer satisfaction, Procedia Computer Science, vol. 3, pp. 276-281, 2011.

\bibitem{18} J. E. Collier and C. C. Bienstoc, Measuring service quality in e-retailing, Journal of Service Research, vol. 8, no. 3, pp. 260-275, 2006.

\bibitem{19} C. Comegys, M. Hannula and J. Váisánen, Effects of consumer trust and risk on online purchase decision-making: A comparison of Finnish and United States students, International Journal of Management, vol. 26, no. 2, pp. 295-308, 2009.

\bibitem{20} J. J. Corbett, Is online grocery shopping increasing in strength? Journal of Food Distribution Research, vol. 32, no. 1, pp. 37-40, 2001.

\bibitem{21} J. J. Cronin Jr., M. K. Brady and G. T. M. Hult, Assessing the effects of quality, value, and customer satisfaction on consumer behavioral intentions in service environments, Journal of Retailing, vol. 76, no. 2, pp. 193-218, 2000.

\bibitem{22} D. R. Deeter-Schmelz, A. Bizzari,R. Graham, and C. Howdyshell, Business-to-business online purchasing: Suppliers' impact on buyers' adoption and usage intent, Journal of Supply Chain Management, vol. 37, no. 4, pp. 4-10, 2006.

\bibitem{23} S. Devaraj, M. Fan and R. Kohli, Antecedents of B2C channel satisfaction and preference: Validating ecommerce metrics, Information Systems Research, vol. 13, no. 3, pp. 316-333, 2002.

\bibitem{24} D. A. Dillman, Mail and Internet Surveys: The Tailored Design Method, 2nd edition. Canadá: John Wiley & Sons, Inc., 2007.

\bibitem{25} T. W. Dillon and H. L. Reif, Factors influencing consumers' e-commerce commodity purchases, Information Technology, Learning, and Performance Journal, vol. 22, no. 2, pp. 1, 2004.

\bibitem{26} M. K. B. Dost, M. Illyas and C. A. Rehman, Online shopping trends and its effects on consumer buying behavior: A case study of young generation of Pakistan, NG-Journal of Social Development, vol. 5, no. 1, pp. 1-22, 2015.

\bibitem{27} S. Dwight and M. Feigelson, A quantitative review of the effect of computerized testing on the measurement of social desirability, Educational and Psychological Measurement, vol. 60, no. 3, pp. 340-360, 2000.

\bibitem{28} Ecommerce Europe. (2015) Global B2C ecommerce report 2015. Ecommerce Europe. Brussels. [Online]. Available: https://www.ecommerce-europe.eu/app/uploads/2016/08/european-b2c-e-commerce-report-2015-light-20150615.pdf-1.pdf

\bibitem{29} Z. Ehsani and M. H. Ehsani, Effect of quality and price on customer satisfaction and commitment in Iran auto industry, International Journal of Service Sciences, Management and Engineering, vol.1, no. 5, pp. 52-56, 2015.

\bibitem{30} Eurostat. (2015) Statistics Database. Information society statistics. European Commission. [Online]. Available: http://ec.europa.eu/eurostat/data/database

\bibitem{31} ederal Trade Commission. (2001) Privacy leadership initiative. [Online]. Available: https://www.ftc.gov/sites/ default/files/documents/reports_annual/annual-report-2001/prfy2001.pdf

\bibitem{32} C. Fornell, A national customer satisfaction barometer: The Swedish experience, Journal of Marketing, vol. 56, no. 1, pp. 6-21, 1992.

\bibitem{33} F. Fowler, Survey Research Methods. NewburyPark, CA: SAGEPublication, 2002.

\bibitem{34} J. F. George, Influences on the intent to make Internet purchases, Internet Research, vol. 12, no. 2, pp. 165-180, 2002.

\bibitem{35} R. E. Goldsmith and E. Bridges, E-talling vs retailing: Using attitudes to predict online buying behavior, Quarterly Journal of Electronic Commerce, vol. 1, no. 3, pp. 245-253, 2000.

\bibitem{36} X. Guo, K. C. Ling and M. Liu, Evaluating factors influencing customer satisfaction towards online shopping in China, Asian Social Science, vol. 8, no. 13, pp. 40-50, 2012.

\bibitem{37} J. F. Hair, W. C. Black,B. J. Babin, and R. E. Anderson, Multivariate Data Analysis: A Global Perspective (7th ed.). Upper Saddle Riwer, Nj: Prentice Hall, 2010.

\bibitem{38} A. Haque, A. Khatibi and S. A. Mahmud, Factors determinate customer shopping behaviour through internet: The Malaysian case, Australian Journal of Basic and Applied Sciences, vol. 3, no. 4, pp. 3452-3463, 2009.

\bibitem{39} J. Hedin, M. Jonsson and J. Ljunggren. (2006, January). Delivery performance - how to define & measure delivery performance in a triadic relationship. Researchgate. [Online]. Available: http://www.researchgate.net/publication/279640458_Delivery_performance_How_to_define_measure_delivery_performance_in_a_triadic_relationship

\bibitem{40} J. Henseler, C. M. Ringle and R. R. Sinkovics, The use of partial least squares path modeling in international marketing, in new challenges to international marketing, Emerald Group Publishing Limited, vol. 20, pp. 277-319, 2009.

\bibitem{41} L. T. Hu and P. M. Bentler, Cutoff criteria for fit indexes in covariance structure analysis: Conventional criteria versus new alternatives, Structural Equation Modeling: A Multidisciplinary Journal, vol. 6, no. 1, pp.1-55, 1999.

\bibitem{42} W. Hua and Z. Jing. (2015, July) An empirical study on e-commerce logistics service quality and customer satisfaction. AIS Electronic Library. [Online]. Available: http://aisel.aisnet.org/whiceb2015/62

\bibitem{43}  J. Hulland, Use of partial least squares (PLS) in strategic management research: A review of four recent studies, Strategic Management Journal, vol. 20, no. 2, pp.195-204, 1999.

\bibitem{44}  A. A. Jahanshahi, M. A. H. Gashti,S. A. Mirdamadi, K. Nawaser, and S. M. S. Khaksar, Study the Effects of customer service and product quality on customer satisfaction and loyalty, International Journal of Humanities and Social Science, vol. 1, no. 7, pp. 253-260, 2011.

\bibitem{45} S. Janda, P. J. Trocchia and K. P. Gwinner, Consumer perceptions of Internet retail service quality, International Journal of Service Industry Management, vol. 13, no. 5, pp. 412-431, 2002.

\bibitem{46} S. L. Jarvenpaa and P. A. Todd, Is there a future for retailing on the internet?, Electronic Marketing and the Consumer, vol. 1, no. 12, pp. 139-154, 1997.

\bibitem{47} P. Jiang and B. Rosenbloom, Customer intention to return online: Price perception, attribute-level performance, and satisfaction unfolding over time, European Journal of Marketing, vol. 39, no. 1/2, pp. 150-174, 2005.

\bibitem{48}  T. Jiradilok, S. Malisuwan , N. Madan, and J. Sivaraks, The impact of customer satisfaction on online purchasing: A case study analysis in Thailand, Journal of Economics, Business and Management, vol. 2, no. 1, pp. 5-11, 2014.

\bibitem{49} M. N. N. Kamariah and A. M. S. Salwani, Determinants of online shopping intention, in Proceedings of International Conference on E-Commerce, Putrajaya, 2005, pp. 167-172.

\bibitem{50} S. Keaveney, Customer switching behaviour in service industries: An exploratory study, Journal of Marketing, vol. 59, no. 2, pp. 71-82, 1995.

\bibitem{51} R.L. Keeney, The value of Internet commerce to the customer, Management Science, vol. 45, no. 4, pp. 533- 542, 1999.

\bibitem{52} M. Khalifa and V. Liu, Online consumer retention: contingent effects of online shopping habit and onlineshopping experience, European Journal of Information Systems, vol. 16, no. 6, pp. 780-92, 2007.

\bibitem{53} W. Khristianto, I. Kertahadi and I. Suyadi, The influence of information, system and service on customer satisfaction and loyalty in online shopping, International Journal of Academic Research, vol. 4, no. 2, pp. 28-32, 2012.

\bibitem{54} S. Y. Kim and Y. J. Lim, Consumers’ perceived importance of satisfaction with internet shopping, Electronic Markets, vol. 11, no 3, pp.148-154, 2001.

\bibitem{55} M. Kim and L. Stoel, Apparel retailers: Web site quality dimensions and satisfaction, Journal of Retailing and Consumer Services, vol. 11, no. 2, pp. 109-117, 2004.

\bibitem{56} H. W. Kim, Y. Xu and S. Gupta, Which is more important in Internet shopping, perceived price or trust?, Electronic Commerce Research and Applications, vol. 11, no. 3, pp. 241-252, 2012.

\bibitem{57} P. Kotler, Marketing Management: Analysis, Planning, Implementation and Control, 9th edition. NJ: Prentice Hall, 1997.

\bibitem{58} K. C. Laudon and C. G. Traver, E-Commerce 2015: Business, Technology, Society, 11th edition. Essex: Pearson Education, 2015.

\bibitem{59} K. C. Laudon and C. G. Traver, E-Commerce Business, Technology, Society, 5th edition. New Jersey: Prentice Hall, 2009.

\bibitem{60} H. Lim and A. J. Dubinsky, Consumers’ perceptions of e-shopping characteristics: An expectancy-value approach, The Journal of Services Marketing, vol. 18, no. 6, pp. 500-513, 2004. [ Links ]

\bibitem{61} C. C. Lin, H. Y. Wu and Y. F. Chang, The critical factors impact on online customer satisfaction, Procedia Computer Science, vol. 3, pp. 276-281, 2011.

\bibitem{62} H. Lin, The impact of website quality dimensions on customer satisfaction in the B2C e-commerce context, Total Quality Management, vol. 18, no. 4, pp. 363‑378, 2007.

\bibitem{63} C. Liu and K. P. Arnett, Exploring the factors associated with web site success in the context of electronic commerce, Information and Management, vol. 38, no. 1, pp. 23-33, 2000.

\bibitem{64} X. Liu, M. He,F. Gao, and P. Xie, An empirical study of online shopping customer satisfaction in China: A holistic perspective, International Journal of Retail & Distribution Management, vol. 35, no. 11, pp. 919-940, 2008.

\bibitem{65} M. E. Malik, M. M. Ghafoor and H. K. Igbal, Impact of brand image, service quality and price on customer satisfaction in Pakistan telecommucation sector, International Journal of Business and Social Science, vol. 3, no. 23, pp.123-129, 2012.

\bibitem{66} MASMI. (2015a) E-business development: Study on motivators and barriers for online shopping of e-consumers in Serbia (in Serbian). Research within the IPA project E-business development. [Online]. Available: http://eposlovanje.biz/CMS/Izvestaj_Razvoj%20e-poslovanja%20-%20MASMI%20Beograd.pdf

\bibitem{67} MASMI. (2015b) E-business development: Study on e-consumer incentives and barriers in Serbia. E-Business Development. [Online]. Available: http://eposlovanje.biz/CMS/Study%20On%20e-Consumer%20Incentives% 20and%20Barriers%20in%20Serbia_MASMI%20Belgrade_eng.pdf

\bibitem{68} S. Maxwell and N. Maxwell, Channel reference prices: The potentially damaging effects of Napster, in Proceedings of the 2001 Fordham University Behavioral Pricing Conference, vol. 32, New York, 2001, pp. 104-110.

\bibitem{69} V. McKinney, K. Yoon and M. Z. Fatemeh, The measurement of web-customer satisfaction: An expectation and disconfirmation approach, Information Systems Research, vol. 13, no. 3, pp. 296-315, 2002.

\bibitem{70} T. M. Mentzer and L. R. Williams, The role of logistics leverage in marketing strategy, Journal of Marketing Channels, vol. 8, no. 3, pp. 29-47, 2001.

\bibitem{71} J. Miles and M. Shevlin, A time and a place for incremental fit indices, Personality and Individual Differences, vol. 42, no. 5, pp.869-874, 2007.

\bibitem{72} B. Mittal, Measuring purchase-decision involvement, Psychology and Marketing, vol. 6, no. 2, pp. 147-162, 1989.

\bibitem{73} M. A. Morganosky and B. J. Cude, Consumer response to online grocery shopping, International Journal of Retail & Distribution Management, vol. 28, no. 1, pp. 17-26, 2000.

\bibitem{74} I. E. A. Mustafa, Determinants of e-commerce customer satisfaction, trust, and loyalty in Saudi Arabia, Journal of Electronic Commerce Research, vol. 12, no. 1, pp. 78-93, 2011.

\bibitem{75} NBS. (2016) National bank of Serbia statistics. NBS. [Online]. Available: http://www.nbs.rs/internet/english /35/statistika

\bibitem{76} T. P. Novak, D. L. Hoffman and Y. Yung, Measuring the customer experience in online environments: A structural modeling approach, Marketing Science, vol. 19, no. 1, pp. 22-42, 2000.

\bibitem{77} P.G. Patterson, Expectations and product performance as determinants of satisfaction for a high-involvement purchase, Psychology and Marketing, vol. 10, no. 5, pp. 449-465, 1993.

\bibitem{78} C. Prasad and A. Aryasri, Determinants of shopper behavior in e-tailing: An empirical analysis, Paradigm, vol. 13, no. 1, pp. 73-83, 2009.

\bibitem{79} B. Ranjbarian, S. Fathi and Z. Rezaei, Factors influencing on customers’ e-satisfaction: A case study from Iran, Interdisciplinary Journal of Contemporary Research in Business, vol. 3, no. 9, pp. 1496-1511, 2012.

\bibitem{80} D. J. Reibstein, What attracts customers to online stores, and what keeps them coming back?, Academy of Marketing Science, vol. 30, no. 4, pp. 465-473, 2002.

\bibitem{81} J. Reynolds, eCommerce: A critical review, International Journal of Retail & Distribution Management, vol. 28, no. 10, pp. 417-444, 2000.

\bibitem{82} C. M. Ringle, S. Wende and J. M. Becker, SmartPLS 3, SmartPLS. GmbH: Boenningstedt, 2015.

\bibitem{83} C. M. Ringle, S. Wende and A. Will, SmartPLS - Version 2.0. Hamburg: Universit¨at Hamburg, 2005.

\bibitem{84} A. J. Rohm and V. Swaminathan, A typology of online shoppers based on shopping motivations, Journal of Business Research, vol. 57, no. 7, pp. 748-758, 2004.

\bibitem{85} H. Rox. (2007) Top reasons people shop online may surprise you. Associated Content. [Online]. Available: http://www.associatedcontent.com/article/459412/top_reasons_people_shop_online_may.html?cat=3

\bibitem{86} S. Rudansky-Kloppers, Investigating factors influencing customer online buying satisfaction in Gauteng, South Africa, The International Business & Economics Research Journal (Online), vol. 13, no. 5, p. 1187, 2014.

\bibitem{87} R. B. Settle and P. L. Alreck, F-A-S-T: A standardized measure of time traits, in Proceedings Special Conference on Time and Consumer Behavior, Val-Morin, QC, Canada, 1991, pp. 142-149.

\bibitem{88} R. Seyed, Y. Farzana,H. Ahasanul, and K. Ali, Study on consumer perception toward e-ticketing: Empirical study in Malaysia, Indian Journal of commerce and Management studies, vol. 2, no. 6, pp. 3-13, 2011.

\bibitem{89} J. Singh and D. Sirdeshmukh, Agency and trust mechanisms in consumer satisfaction and loyalty judgments, Journal of the Academy of Marketing Science, vol. 28, no. 1, pp. 150-167, 2000.

\bibitem{90} A. D. Smith, Collaborative commerce through web-based information integration technologies, International Journal of Innovation and Learning, vol. 4, no. 2, pp. 127-144, 2006.

\bibitem{91} SORS. (2015a) Statistical database, usage of IC technologies. Statistical Office of the Republic of Serbia. [Online]. Available: http://arhiva.stat.gov.rs/WebSite/public/ReportView.aspx

\bibitem{92} SORS. (2015b) Usage of information and communication technologies in the Republic of Serbia, 2015. Statistical Office of the Republic of Serbia, Belgrade. [Online]. Available: http://www.stat.gov.rs/en-us/calendar/?a=27&s=2702

\bibitem{93} D. M. Szymanski and R. T. Hise, E-satisfaction: Аn initial examination, Journal of Retailing, vol. 76, no. 3, pp. 309-322, 2000.

\bibitem{94} M. Tenenhaus, V. E. Vinzi,Y. M. Chatelin, and C. Lauro, PLS path modeling, Computational Statistics and Data Analysis, vol. 48, no. 1, pp. 159-205, 2005.

\bibitem{95} T. Teo, C. B. Lee and C. S. Chai, Understanding pre‐service teachers' computer attitudes: Applying and extending the technology acceptance model, Journal of Computer Assisted Learning, vol. 24, no. 2, pp.128-143, 2008.

\bibitem{96} H. T. Tsai and H. C. Huang, Determinants of e-repurchase intentions: An integrative model of quadrupleretention drivers, Information & Management, vol. 44, no. 3, pp. 231-239, 2007.

\bibitem{97} W. Ulaga, Capturing value creation in business relationships: A customer perspective. Industrial Marketing Management, vol. 32, no. 8, pp. 677-693, 2003.

\bibitem{98} L. W. Wang and Q. L. Le, Customer satisfaction towards online shopping at electronics shopping malls in Vietnam - A conceptual model to enhance business success through efficient websites and logistics services, Journal of Stock & Forex Trading, vol. 5, no. 1, pp. 1-10, 2016.

\bibitem{99} Y. S. Wang, T. I. Tang and J. T. E. Tang, An instrument for measuring customer satisfaction toward web sites that market digital products and services, Journal of Electronic Commerce Research, vol. 2, no. 3, pp. 89-102, 2001.

\bibitem{100} C. L. Wang, L. R. Ye, Y. Zhang, and D. D. Nguyen, Subscription to fee-based online services: What makes consumer pay for online content? Journal of Electronic Commerce Research, vol. 6, no. 4, pp. 301-311, 2005.

\bibitem{101} P. Whysall, Retailing and the internet: a review of ethical issues, International Journal of Retail & Distribution Management, vol. 28, no. 11, pp. 481-489, 2000.

\bibitem{102} M. Wolfinbarger and M. C. Gilly, eTailQ: dimensionalizing, measuring and predicting etail quality, Journal of Retailing, vol. 79, no. 3, pp. 183-198, 2003.

\bibitem{103} T. Yu and G. Wu, Determinants of internet shopping behavior: An application of reasoned behavior theory, International Journal of Management, vol. 24, no. 4, pp. 744-762, 2007.

\bibitem{104} V. Zeithaml, Consumer perceptions of price, quality, and value: A means-end model and synthesis of evidence, Journal of Marketing, vol. 52, no. 3, pp. 2-22, 1988.

\bibitem{105} M. Ziaullah, F. Yi and S. N. Akhter, E-loyalty: The influence of product quality and delivery services on e-trust and e-satisfaction in China, International Journal of Advancements in Research & Technology, vol. 3, no. 10, pp. 20-31, 2014.




\end{thebibliography}





\end{document}
